<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>摄影与唯画质论的思考</title>
    <link href="/2024/04/28/%E6%91%84%E5%BD%B1%E4%B8%8E%E5%94%AF%E7%94%BB%E8%B4%A8%E8%AE%BA%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    <url>/2024/04/28/%E6%91%84%E5%BD%B1%E4%B8%8E%E5%94%AF%E7%94%BB%E8%B4%A8%E8%AE%BA%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇文章可以算是对于摄影的讨论与思考，也可以当做一些器材选购建议。写这个文章的起因，是在b站看不同相机评测时，太多人在争论不同相机与镜头的画质孰强孰弱，用唯画质论否定众多设备，甚至发出2400w分辨率不适合拍照片这种言论，让我想起了多年前不断对比参数的自己。</p><p>在我还是一个摄影小白的时候，为了选购我的第一部相机，在网上不断翻阅着各种评测资料，而对于那时的我，画质或者说解析度，可以说是衡量相机好坏的重要指标。了解到在APSC相机中，a6300的解析度名列前茅，键盘值相当有竞争力，理所当然成为了我的第一台相机。</p><p>在经历了入门阶段后，我发现无论怎么拍摄，画面的质感总是有让人不舒服的数码味，配合上索尼老一代机器较差的色彩科学，即使画面的内容没有问题，但是呈现出来的质感还是没有达到预期。这时候，我通常选择在c1中拖个胶片预设，来一站式解决问题。而胶片预设主要的功能，就是削减锐度，以及改变色彩。真是一个带着点黑色幽默的故事，在前期通过花钱买到的解析力和锐度，却又要在后期想办法降低。这时我就逐渐发现，很多时候照片好不好看，和照片的解析力没有直接关系。</p><p>当然在特定的时候，如商业产品拍摄，风光摄影等，对于成片的解析度有着较高要求。或者说在这些时候，照片在努力追求真实，因此越清晰的照片能给人带来越好的观感。但在很多其他时候，如电影拍摄，街头摄影等，对于成片的解析度往往没有硬性要求，甚至很多时候会在很多时候故意使用老镜头，或者增加柔化滤镜来降低解析度，增强画面的独特色彩。我认为在这些时候，拍照这件事需要更多的艺术修饰，例如老镜头独特的光学缺陷，柔化滤镜带来的朦胧感，都是对照片的艺术修饰，让照片内容稍微离“真实”远一点，保留了一定的艺术加工与想象空间。用文学来类比可能就是纪实文学与小说散文之间的差异。</p><p>因此，我开始有意识的追求带着“失真”的拍摄，有点像LOFi音乐的概念，进行着LOFi摄影。而且一旦开始转变思路，摄影一下子从一门烧钱的艺术变成一门省钱的艺术。例如闲鱼上300块淘来的前苏联手动镜头，以及200块钱的手动长焦。这里发表一个暴论，当你第一次尝试手动对焦时，你才算真正体验了摄影。手动对焦因为人眼的局限，无法100%合焦，也算变相给画面带来了一点柔化效果。而老镜头的光学缺陷，能出现旋焦和眩光等效果，为照片增加不一样的美感。</p><p>而摄影中更重要的色彩部分，则是在我购入了松下gx1后才有更深刻的感受。作为一台11年生产的m43相机，gx1的大部分指标已经跟不上主流的相机，唯独色彩呈现仍然出色。和索尼差劲的直出相比，松下的直出可以说是赏心悦目，色彩油润质感出色，第一次让我意识到不是每台相机都需要后期。相较于解析度，色彩才是让你在看一张照片时，真正影响主观感受的部分。同时再扯点题外话，得益于gx1高度可用的滤镜，我在购入gx1后开始尝试黑白摄影，相较于彩色摄影对于颜色的把控，黑白摄影则是对影调把控。尝试黑白摄影，能让你对照片后期的影调调节，以及光线的掌控有更深的理解。到现在gx1还是我平时最喜欢用的相机，也是在拍摄中最能感觉到乐趣的相机。</p><p>说到这里，也就可以引出我对相机的评价体系了。很显然，画质并不是我放在重点考虑的目标，而且多数时候，当你把照片作品发到社交媒体，压缩过的图片就更难展示出画质的差异。而相反的，色彩则是相当重要的一部分，好的色彩能极大提高你拍摄过程中的愉悦感，以及省下大把后期的时间，让你把重心更多放在拍照本身这件事上。此外还有一点相当重要的就是便携性，如果一台相机大到随身携带是一种负担，甚至一台机身加两三个替换镜头占满了整整一个大包，那拍照这件事的乐趣显然大打折扣。而如果相机能直接放在外套的口袋里，让你携带时无感，那拍照的乐趣以及积极性都能大幅提升。</p><p>当然，观察现在的相机市场，这套评价体系也是得到市场的广泛认可的，例如理光gr3系列和富士x100系列，都是在满足色彩和便携性的同时，拥有一个日常绝对够用的画质。但也是因为市场的过于认可，导致现在二者的售价都处在严重溢价的水平，对轻度爱好者十分不友好。</p><p>另外一个有意思的点就是gr3系列和x100系列都配备的是固定定焦镜头，分别为28 40以及35，而我的gx1也搭配的等效40mm镜头。之前市场上一直存在的变焦卡片机也基本能满足上面的需求，但一直没有爆品出现，个人认为是定焦镜头的独特艺术属性，为拍照这件事多赋予了一份乐趣。很多时候定焦镜头的局限，反而是让你产生灵感的来源。当你有一定的定焦镜头使用经验时，你的脑海中就会大概出现镜头的取景范围，你会带着这个范围来观察事物，在脑海闪出瞬间灵感时，举起相机按下快门。可以说，gr3这种形态的相机，让拍照能够更加纯粹，更加快乐。可能这也正是成为爆品的一大因素。</p><p>最后，我觉得你可以先问问自己为什么想要摄影，自己是否靠摄影为生，自己如何从摄影中获得乐趣，以及自己是不是真的需要一台解析度拉满的相机。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>摄影</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>摄影</tag>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
